\section{Модель грамматики языка}
Для выполнения перечисленных фаз компиляции необходимо существования формального
описания разрабатываемого языка программирования -- грамматики языка.

Формальная грамматика или просто грамматика в теории формальных языков -- способ
описания формального языка, то есть выделения некоторого подмножества из
множества всех слов некоторого конечного алфавита \cite{BelousovDiscreteMath}.

Рассмотрим грамматику простейшего математического выражения на примере листинга
\ref{simple_expression_grammar_ebnf}. Данная грамматика представлена с
использованием расширенной формы Бэкуса-Наура \cite{PattisEBNF}.

\lstinputlisting[
  caption=Грамматика простейшего математического выражения,
  label=simple_expression_grammar_ebnf,
]{examples/grammar/simple_expression_grammar.ebnf}

Грамматика языка состоит из следующих терминов:
\begin{itemize}
  \item Терминал (терминальный символ) -- объект, непосредственно присутствующий
  в словах языка, соответствующего грамматике, и имеющий конкретное,
  неизменяемое значение (обобщение понятия <<буквы>>).
  \item Нетерминал (нетерминальный символ) -- объект, обозначающий какую-либо
  сущность языка (например: формула, арифметическое выражение, команда) и не
  имеющий конкретного символьного значения.
\end{itemize}

Стоит отметить, что в большинстве случаев для построения языков программирования
используются контекстно-свободные грамматики. По иерархии Хомского, грамматики
делятся на 4 типа, каждый последующий является более ограниченным подмножеством
предыдущего \cite{Hopcroft2001automata}. Контекстно-свободные грамматики
принадлежат 2 типу, что позволяет анализировать эти грамматики с относительной
простотой.

При дальнейшем упоминании под грамматикой будем подразумевать
контекстно-свободную грамматику.

\subsection{Формализация грамматики в рамках интеллектуальных систем}
Как уже известно, грамматика языка состоит их терминалов и нетерминалов. Для
спецификации грамматик в рамках IMS OSTIS построим онтологию формальных
грамматик. Ниже приведена спецификация исследуемой предметной области на языке
SCn:

\pagebreak

\begin{scn}
  \header{предметная область формальных грамматик}
  \sentence{
    \item \belong \node{структура}
    \item \belong \node{предметная область}
    \item \contain \rrel{максимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{грамматика}
    }
    \item \contain \rrel{немаксимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{контекстно-свободная грамматика}
      \item \node{исходный код}
      \item \node{терминал}
      \item \node{нетерминал}
      \item \node{конец правила}
      \item \node{промежуточный терминал}
      \item \node{промежуточный нетерминал}
    }
    \item \contain \rrel{исследуемое отношение}: \sentence{
      \item \nrel{терминал}
      \item \nrel{правило продукции}
      \item \nrel{терминал грамматики}
      \item \nrel{продукция грамматики}
      \item \nrel{исходный код}
      \item \nrel{грамматика}
    }
  }
\end{scn}


\pagebreak

\begin{scn}
  \header{предметная область лексического анализа}
  \sentence{
    \item \belong \node{структура}
    \item \belong \node{предметная область}
    \item \contain \rrel{максимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{лексический анализ}
    }
    \item \contain \rrel{немаксимальный класс объектов исследования}: \sentence{
      \item \node{лексема}
      \item \node{провести лексический анализ}
      \item \node{лексический анализ проведён}
    }
    \item \contain \rrel{исследуемое отношение}: \sentence{
      \item \nrel{результат лексического анализа}
      \item \nrel{значение лексемы}
      \item \nrel{следующая лексема}
    }
  }
\end{scn}


Далее, приведем спецификацию понятий предметной области формальных грамматик:

\begin{scn}
  \header{контекстно-свободная грамматика}
  \sentence{
    \item \belong \node{грамматика}
  }

  \header{промежуточный терминал}
  \sentence{
    \item \belong \node{терминал}
  }

  \header{промежуточный нетерминал}
  \sentence{
    \item \belong \node{нетерминал}
  }
\end{scn}

Понятие \textit{грамматика} обозначает любую грамматику (высший уровень по
классификации Хомского). В свою очередь \textit{контекстно-свободная грамматика}
обозначает исследуемый нами класс контекстно-свободных грамматик. Понятия
\textit{терминал} и \textit{нетерминал} обозначают терминал и нетерминал
грамматики соответственно. Особые понятия \textit{конец правила},
\textit{промежуточный терминал} и \textit{промежуточный нетерминал} необходимы
для формирования правил продукций грамматики. Более подробно указанные понятия
будут рассмотрены после рассмотрения отношений предметной области формальных
грамматик.

Приведём спецификацию отношений рассматриваемых предметной областью формальных
грамматик:

\newpage

\begin{scn}
  \header{\nrel{терминал грамматики}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{грамматика}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{терминал}
    }
  }

  \header{\nrel{продукция грамматики}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{грамматика}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \union{
      \item \node{терминал}
      \item \node{нетерминал}
    }
  }

  \header{\nrel{терминал}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{терминал}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{sc-файл}
    }
  }

  \header{\nrel{правило продукции}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \union{
      \item \node{терминал}
      \item \node{нетерминал}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \union{
      \item \node{терминал}
      \item \node{нетерминал}
    }
  }
\end{scn}

Так как грамматика состоит из терминалов и нетерминалов (также называемых
продукциями), то отношения \textit{терминал грамматики} и \textit{продукция
грамматики} связывают грамматику с ее терминалами и начальной продукцией.
Терминал определяется через sc-файл, который содержит его строковое значение или
регулярное выражение. Может быть не очевидно, данные отношения позволяют
формировать грамматики из более чем одной продукции. Однако, формально,
грамматика состоит из одной продукции, а остальные определенные продукции
включены в грамматику неявно, через правила стартовой продукции. Для этого
введено отношение \textit{правило продукции}, которое позволяет задействовать
остальные определенные терминалы и нетерминалы.

Ранее упомянутые понятия \textit{промежуточный терминал} и \textit{промежуточный
нетерминал} служат для разграничения явно определённых и исследуемых
пользователем терминалов и нетерминалов от неявно определённых при построении
продукций грамматики вспомогательных терминалов и нетерминалов. Понятие
\textit{конец правила} служит для явного обозначения конца правила грамматики, что
может означать конец разбора, или возврат к предшествующему правилу.

\subsection{Пример формализации грамматики согласно предлагаемой модели}

Далее приведем пример запись грамматики, приведенной на листинге
\ref{simple_expression_grammar_ebnf} в рамках предлагаемой модели. На листинге
\ref{simple_expression_grammar_terminals_scs} приведена спецификация терминалов
данной грамматики.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация терминалов грамматики простейшего математического выражения,
  label=simple_expression_grammar_terminals_scs,
  linerange={22-52},
]{examples/grammar/simple_expression_grammar.scs}

На листинге видно, для спецификации терминалов были объявлены новые sc-элементы,
описывающие каждый терминал рассматриваемой грамматики. В свою очередь каждый
терминал связан с sc-файлом, который описывает его строковое содержимое, или
регулярное выражение.

Далее рассмотрим два нетерминала искомой грамматики. На листинге
\ref{simple_expression_grammar_nonterminals_scs} приведена спецификация
нетерминалов данной грамматики.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация нетерминалов грамматики простейшего математического выражения,
  label=simple_expression_grammar_nonterminals_scs,
  linerange={56-125},
]{examples/grammar/simple_expression_grammar.scs}

На листинге видно, для спецификации нетерминалов были объявлены новые
sc-элементы, описывающие каждый явный нетерминал рассматриваемой грамматики. В
свою очередь каждый нетерминал связан с правилом построения продукции, которая
описывает c какими терминалами или нетерминалами он связан. Стоит отметить, что
такая запись полностью эквивалентна записи в расширенной форме Бэкуса-Наура,
т.е. позволяет определять любую контекстно-свободную грамматику.

\lstinputlisting[
  caption=Спецификация грамматики простейшего математического выражения,
  label=simple_expression_grammar_the_grammar_scs,
  linerange={1-18},
]{examples/grammar/simple_expression_grammar.scs}

Последней частью спецификации является спецификация самой грамматики,
приведённая на листинге \ref{simple_expression_grammar_the_grammar_scs}.
Грамматика связана со всеми использующимися терминалами, а также со стартовой
продукцией.

Подобным образом формализуются и другие грамматики. Далее рассмотрим первый этап
компиляции -- лексический анализ.

Стоит отметить что такой способ формализации грамматики имеет некоторые
преимущества перед линейным текстовым описанием. Т.к. грамматика представлена в
виде графа, то задача ее анализа в разы упрощается. Также проблема бесконечной
леворекусивности грамматики полностью пропадает, т.к. в рамках предлагаемой
модели невозможно формализовать леворукурсивную грамматику.
